\section*{Come leggere questa dispensa}

\subsection*{Trial and Error}

Il Trial and Error è un modo comune e veramente efficace per imparare. Al posto di chiedere aiuto su ogni piccola cosa, qualche volta spendere un po' di tempo da soli (a volte ore e giorni) e provare a far andare qualcosa ti aiuterà ad imparare più velocemente.

Se provi qualcosa e ti dà un errore, studia quell'errore. Quindi prova a correggere il tuo codice. Quindi prova a eseguirlo di nuovo. Se ricevi ancora un errore, modifica ancora il tuo codice. Continua a provare e fallire finché il tuo codice non fallisce più. Imparerai molto in questo modo leggendo questa dispensa, leggendo gli errori e imparando cosa funziona e cosa no. Provare, fallire, provare, fallire, provare, provare, provare, fallire, fallire, avere successo!

Questo è quanto hanno imparato molti "pros". Ma non aver paura di chiedere aiuto, noi non mordiamo (duro). L'apprendimento richiede tempo, i professionisti che hai incontrato non hanno imparato a diventare maestri in poche ore o giorni.

\subsection*{Indentazione}

L'indentazione è veramente importante! Il tuo codice funzionerà perfettamente senza, ma provocherà un grosso mal di testa a te e agli altri leggere il tuo codice.

Un breve spezzone di codice (25 linee o meno) probabilmente andrà bene senza indentazione, ma presto diventerà sciatto. È bene imparare ad indentare correttamente ASAP. L'indentazione non ha uno stile definito, ma è meglio mantenere tutto coerente.

Per approfondimenti vedi la voce \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Indentation_style}{\emph{Indentation style} \ExternalLink} su Wikipedia.

\subsection*{Chiedere aiuto}

Prima di chiedere, prova a fare qualche ricerca tu stesso o prova a scrivere codice da solo. Se ciò non ha prodotto risultati che ti soddisfano, leggi di seguito.

\begin{itemize}
	\item Non essere preoccupato di chiedere aiuto, anche le persone più intelligenti chiedono aiuto agli altri;
	\item Non essere preoccupato di mostrare quello che hai provato, anche se pensi che sia stupido (in particolare in questo caso, potresti aver trovato un modo più semplice di risolvere il problema);
	\item Posta qualsiasi cosa tu abbia provato;
	\item Fingi che chiunque tranne te sia un idiota e non sappia niente. Dai più informazioni possibili in modo da educare noi idioti su quello che stai cercando di fare;
	\item Aiutaci aiutati;
	\item Sii paziente;
	\item Sii educato;
	\item Sii apero;
	\item Sii gentile;
	\item Buon divertimento!
\end{itemize}
